聯合國報告：香港警察阻撓醫護人員救助抗爭者

聯合國人權特別報告早前向港府發信指，他們接獲有關去年反送中運動期間，香港義務醫療人員及急救員多次被騷擾、恐嚇或拘捕，要求港府回應。但根據聯合國網站資料，港府和中共政府至今未回覆聯合國。

自由亞洲電台24日報道指，在香港工作了25年的英國外科醫生文德麟(Darren Mann)，去年11月親眼見識了港警的惡劣行為，並與同行向聯合國報告了他們的所見所聞。

文德麟說，聯合國已經站出來發聲了，他們對港府的批評毫不含糊，但香港和中央政府目前都沒有對報告作出公開回應。

呼籲國際要求港府及中方公開回應

他認為世界上任何關注國際人權法和人道主義法的國家，現在都應該要求港府和中方作出公開回應。

聯合國人權特別報告提到的內容，可能需要在聯合國進行公開辯論。在未來的某個階段，這些材料會在人權理事會的會議或聽證會上出現。

報告中說，聯合國接獲資料稱，去年香港反送中運動期間，一班有專業資格的醫生、護士、專職醫療人員及急救員組成義務醫療隊伍，不論是警察、抗爭者、市民或記者受傷，他們都會救治。

但他們往往都會在不同情況下被拘捕及被阻延提供救援工作。如去年11月，最少16名醫療人員在理工大學被拘捕，雖然他們已穿著寫上醫生或護士的反光衣，又出示證件證明自己的身分，但仍然被捕。他們被扣留在警署最少24小時，部分人更不能接觸律師。

報告中又列舉多宗義務救護員被阻延救援、警方用救護車運送警員及武器，以及警方在公立醫院內企圖獲取抗爭者資料的例子。

報告中要求特區政府交代事件，回應有關指控，及有否採取措施保障義務醫療人員。

聯合國人權報告員一般要求對方於60日內回覆。但根據聯合國網站資料，特區政府暫時未有回覆。

文德麟解釋說，去年11月，在香港理工大學衝突期間，當這些醫護人員提供人道主義幫助時，他們自己也承擔了風險。因為出現在別人受傷的地點，意味著他們也在暴力行為的附近。

為了降低自身安全風險，同時又能夠及時提供醫療援助，醫護人員身穿具有象徵意義的防護裝備，包括印有國際紅十字會標誌的頭盔和高可見度背心。國際人道法要求執法人員尊重這些具有象徵意義的圖標。

報告中顯示，理工大學衝突中，警方的目標之一就是拘捕很容易識別的醫護人員，包括那些能夠提供身分和職業資格證明以及到場原因的醫生和護士，以及那些能夠證明相關資格的急救人員。

醫護人員證實身份後 仍遭阻撓及羞辱對待

文德麟說，警方當天完全可以記錄下這些在場醫護人員的身分。當他們證實了醫護人員的身分和職業資格後，警方應該允許這些人繼續進行救助工作，但他們並沒有這樣做。

在這場衝突中，警方驚人地讓這些醫護人員排隊坐在地上，並用繩子反銬住了他們的雙手，文德麟認為這實在是一種羞辱。

除了濫捕醫護人員，報告中還提到港警在對待醫護人員的過程中的三大不當行為。
第一是，對醫護人員的騷擾、恐嚇和拘捕；
第二是，破壞醫療公平原則；
第三是，不當使用醫療運輸工具、醫療場所和保密信息。

針對第二點和第三點，文德麟說，報告中指控港警對醫療公平原則採取限制值得高度關注。這個原則是指所有傷者都有權接受醫療援助，這意味著警方並不是醫護人員的唯一急救對象。

如果有人在警方執法過程中受傷，那麼任何接受過醫療知識和培訓的在場人員都可以、也有權救助這些傷者，而他們在施救過程中不該被阻撓，更不應被騷擾或恐嚇。

對於警方對醫療工作安全空間的圍堵。有證據表明，港警使用了救護車來運輸警員和武器，而不是運輸傷者。警方還試圖用欺瞞的方式逮捕那些在救護車內的傷者。

文德麟說，在去年理大事件發生後，他和他的同行在香港外國記者會舉行了一場新聞發布會。在會上，他們試圖搭建一條與港府的溝通渠道。他在一次電視直播上呼籲香港警務處處長鄧炳強與他和「急救人員關注組」的其他成員會面。

他希望通過這樣的會見，在一些原則和協議上達成必要共識。他希望就港府如何確保到場急救人員能夠履行必要救護工作進行商討。但鄧炳強並沒有回應這個請求。而目前在疫情之下，他們除了專注於港人的健康以外，沒有精力去想其它事情。

(重開)香港社會運動需要轉型

口交部：不容許別國對中共內部事務說三道四

季炳強係咪算係畀人mark低咗名